%---------- Primeiro Capitulo ----------
\chapter{Introdução}
\label{cap1}
O Paraná é o segundo maior produtor de soja do Brasil, por isso, é fundamental que os sojicultores tenham acesso a técnicas que permitam o controle de pragas e doenças nas plantações. Estratégias de controle de pragas com uso indevido de inseticidas tem levado à eliminação da fauna benéfica, ao aumento de surtos de pragas e ao aumento da resistência das pragas aos inseticidas. O \sigla{MIP}{Manejo Integrado de Pragas} é uma técnica que consiste em monitorar semanalmente \sigla{UR's}{Unidades de Referência}, por meio da coleta de amostras de pragas encontradas nas plantações de soja. O principal objetivo do MIP é a proteção das lavouras para evitar o ataque de pragas \cite{conte}. Os resultados do MIP na na safra 2016/2017 foram promissores: houve uma redução média de 56\% no número de aplicações de inseticidas na soja, comparativamente às lavouras do estado do Paraná. Além disso, houve um aumento do tempo médio de entrada da primeira aplicação em cerca de 28 dias \cite{boaspraticas}. 

Contudo, o processo da análise dos dados é pouco eficiente. Os dados são coletados por técnicos e tabulados em planilhas eletrônicas. Posteriormente, os dados são enviados para escritórios da EMATER. Nos escritórios, os dados são consolidados e analisados, o que envolve a criação de gráficos e tabelas. Só então os resultados são publicados em um documento amplamente divulgado para agricultores e técnicos da EMATER. Com base nesse documento, é feita a tomada de decisão em relação ao uso de agrotóxicos. A pouca eficiência do processo pode causar atrasos na tomada de decisões e nas ações emergenciais em caso de epidemias de pragas em uma região. Além disso, o processo atual exige muito esforço manual dos técnicos e analistas da EMATER. Por fim, técnicos e agricultores não possuem fácil acesso às análises dos anos anteriores que possam auxiliá-los nas tomadas de decisões sobre as coletas atuais.	

\section{OBJETIVOS}

Nesta seção são apresentados o objetivo geral e os objetivos específicos a serem alcançados no desenvolvimento da aplicação.

\subsection{Objetivo Geral}

O objetivo geral deste trabalho é o desenvolvimento de um painel online para acompanhamento de resultados do manejo integrado de pragas na cultura da soja. O painel foi desenvolvido como uma aplicação web na qual será possível a análise quantitativa da presença de pragas nas plantações.

\subsection{Objetivos Específicos}

Para atingir o objetivo geral proposto, os seguintes objetivos específicos foram estabelecidos:

\begin{itemize}
	\item Desenvolver um painel de indicadores da presença de pragas na soja, utilizando HTML, CSS, \sigla{JS}{JavaScript}, a biblioteca JQuery e o \textit{framework} Bootstrap. 
	\item Desenvolver um \textit{layout} responsivo com o \textit{framework} Bootstrap.
	\item Criar filtros de visualização de dados.
	\item Implementar a metodologia de \textit{Progressive Web App} para a aplicação também funcionar offline.
\end{itemize}
	


\section{ORGANIZAÇÃO DO TEXTO}

Este trabalho está organizado da seguinte forma: o Capítulo \ref{cap2} apresenta a fundamentação teórica da aplicação e trabalhos relacionados; o Capítulo \ref{cap3} descreve como foi realizado o desenvolvimento da aplicação, mostra as principais tecnologias e ferramentas que foram utilizadas, descreve as práticas ágeis aplicadas, a arquitetura da aplicação, os requisitos, diagramas e telas; O Capítulo \ref{cap5} mostra as considerações finais.

