%---------- Quarto Capitulo ----------
\chapter{CONSIDERAÇÕES FINAIS}
\label{cap5}
Utilizar a tecnologia como forma de aumentar o rendimento, diminuir esforço e facilitar o agronegócio é essencial nos dias de hoje. 

O resultado esperado era um painel online para acompanhamento de resultados do MIP na cultura da soja. O painel centraliza toda as informações das análises em um único local, facilitando a visualização da ocorrência de pragas nas plantações. Consequentemente, o painel amenta a eficiência e a eficácia na tomada de decisões. O acesso aos dados pode ser realizado independentemente da localização geográfica do usuário e ainda é possível fazer a instalação da aplicação em dispositivos móveis. 

\section{Limitações}

Apesar da aplicação ter diferentes formas de filtragem de análises, ela impossibilita a comparação de indicadores de safras dos anos anteriores com as atuais. Além disso, a visualização dos dados se limita apenas a dois tipos de gráficos e um tipo de tabela.

Outra limitação, é que aplicação não possuí autenticação e controle de usuários, tornando os dados das análises abertos e públicos. 

As limitações apresentadas foram definidas em comparação a outras aplicações de análise de dados, como o Google Analytics, por exemplo. Todos os requisitos apresentados para a elaboração deste trabalho foram atendidos. 

\section{Trabalhos Futuros}

O painel conta com diferentes formas de filtragem de análises, mas poderia oferecer outros recursos de visualização de dados, por exemplo, comparação entre safras de anos diferentes, mais opções de gráficos e de tabelas.

Informações e análises sobre outras técnicas, como por exemplo, o Manejo Integrado de Doenças, também poderá fazer parte do painel. Além disso, ele poderá se integrar a outras aplicações que podem ser desenvolvidas, como aplicativos de coleta de dados e aplicações climáticas.