%% Exemplo de Utilizacao do Estilo de formatacao utfprcptex2  (http: )
%% para elaboração de Teses, Dissertações, etc...
%% Autores: Rodrigo Rodrigues Sumar (sumar@utfpr.edu.br)
%%          Bruno Augusto Angélico (bangelico@utfpr.edu.br)
%% Colaboradores:
%%
%%
\documentclass[oneside,       % para impressão somente na frante. Oposto a twoside
               openright,     % capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
               a4paper,       % tamanho do papel.
               12pt,          % tamanho da fonte
               english,		  % idioma adicional para hifenização
%               french,		  % idioma adicional para hifenização
               spanish,		  % idioma adicional para hifenização
               brazil		  % o último idioma é o principal do documento
              ]{utfprcptex2}

% ------
%%% Pacotes diversos
% ------
\usepackage[latin1]{inputenc} % pacote para acentuacao direta
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm} % pacote matematico
\usepackage{graphicx} % pacote grafico
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{subfig}
\usepackage{threeparttable}

\usepackage{float}
\usepackage{pgfgantt}


\usepackage{verbatim}
\usepackage{color}


\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}

\usepackage{longtable}
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ambientes para definições, exemplos e teoremas
\newtheorem{problema}{Problema}
\newtheorem{definicao}{Definição}
\newtheorem{proposicao}{Proposição}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{corolario}{Corolário}
\newtheorem{exemplo}{Exemplo}
\newtheorem*{observacao}{Observação}
\newenvironment{prova}
{\noindent {\textit{Demonstração}.}} {{\par\hfill$\Box$ \\}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Para fonte Times (Nimbus Roman) descomente linha abaixo
%\fontetipo{times}

% Para fonte Helvetica (Nimbus Sans) descomente linhas abaixo
\fontetipo{arial}




%O comando a seguir diz ao Latex para salvar as siglas em um arquivo separado:
\fazlistasiglas[Lista de Siglas] % Parâmetro opcional é o título da lista.

%%%% Ferramenta para criação de glossários
\makeglossaries%% Não comente esta linha se estivar usando glossario
\include{entradas_glossario}%% Entradas do glossário - Comente para remover este item
%%%%

% ---------- Preambulo ----------
%%%%%%%% Dados para Capa e outros elementos pretextuais
\instituicao{Universidade Tecnol\'ogica Federal do Paran\'a}
\unidade{Câmpus Cornélio Procópio}
%\diretoria{Diretoria de Graduação}
%\coordenacao{Programa de gradução em Bacharelado em Engenharia de Software}
\curso{Curso Superior de Bacharelado em Engenharia de Software}
\documento{Trabalho de Conclusão de Curso}
\nivel{Graduação}
\titulacao{Bacharel}
\area{Engenharia de Software}
\titulo{Desenvolvimento de um painel online para acompanhamento de resultados do manejo integrado de pragas na cultura da soja} % titulo do trabalho em português
\title{Development of online panel to follow the results of Integrated Pest Management (IPM) in soy culture} % titulo do trabalho em inglês
\autor{Gabriel Grazionale Gomes Fernandes} % autor do trabalho
\cita{FERNANDES, Gabriel Grazionale Gomes} % sobrenome (maiúsculas), nome do autor do trabalho

\palavraschave{Painel de indicadores. Pragas da soja. Desenvolvimento web. Análises sobre pragas na soja} % palavras-chave do trabalho - Devem ser inseridas de 3 a 5 palavras chave
\keywords{Indicators panel. Soy pests. Web Development. Analyses of pest in soybean.} % palavras-chave do trabalho em inglês - Devem ser inseridas de 3 a 5 palavras chave
%\comentario{\UTFPRdocumentodata\ apresentada a \UTFPRcoordenacaodata\ da %\UTFPRinstituicaodata\ como requisito parcial para obten\c{c}\~ao do título de %``\UTFPRtitulacaodata\ em \UTFPRareadata''.}
\comentario{\UTFPRdocumentodata\ de graduação, apresentado à disciplina Trabalho de Conslusão de Curso II, do curso de Bacharelado em Engenharia de Software da Universidade Tecnológica Federal do Paraná - UTFPR, como requisito parcial para a obtenção do título de Bacharel.}

%%%%%%%%%% Dados de Orientador e Coorientador
\orientador[Orientador]{Prof. Dr.}{Gabriel Costa Silva} % nome do orientador do trabalho
%\orientador[Orientadora:]{Nome da Orientadora} % <- no caso de orientadora, usar esta sintaxe
%\coorientador{Nome do Co-orientador} % nome do co-orientador do trabalho, caso exista
%\coorientador[Co-orientadora]{Profa. Dra.}{Nome da Co-orientadora} % <- no caso de co-orientadora, usar esta sintaxe
%\coorientador[Co-orientadores:]{Nome do Co-orientador} % no caso de 2 co-orientadores, usar esta sintaxe
%\coorientadorb{}	% este comando inclui o nome do 2o co-orientador

\coordenadorUTFPR[Coordenadora]{Grau}{Nome do coordenador} % Coordenador do PPGEEL
\local{Cornélio Procópio} % cidade
\data{2018} % Aqui deve ir o ano da defesa.

%%%% Dados para Folha de Aprovação%
\textoaprovacao{Esta \UTFPRdocumentodata\ foi julgada adequada para obten\c c\~ao do T\'itulo de ``\UTFPRtitulacaodata\ em \UTFPRareadata'' e aprovado em sua forma final pelo \UTFPRcoordenacaodata\ da \UTFPRinstituicaodata.}
\numerodemembrosnabanca{5} % Isso decide se a lista de assinaturas será colocada em duas colunas
\orientadornabanca{sim} % Se faz parte da banca definir como sim
\coorientadornabanca{sim} % Se faz parte da banca definir como sim
\primeiroassina[Título \\ Universidade]{Primeiro Membro da Banca}
\segundoassina[Título \\Universidade]{Segundo Membro da Banca}
\terceiroassina[Título \\Universidade]{Terceiro Membro da Banca}
%\quartoassina[Título \\Universidade]{Quarto Membro da Banca}
%\quintoassina[Título \\Universidade]{Quinto Membro da Banca}
%\sextoassina[Título \\Universidade]{Sexto Membro da Banca}
%\setimoassina[Título \\Universidade]{Sétimo Membro da Banca}
\datadefesaUTFPR{26}{11}{2018} %% A data deve ser inserida no formato dd/mm/aaaa
%%%%% Comentar para versao impressa
\versaoeletronica{``A Folha de Aprovação assinada encontra-se na Coordenação do Curso do Programa''}% Texto a ser inserido na versão eletronica do documento.

%---------- Inicio do Documento ----------
\begin{document}
%\hypersetup{pageanchor=false}
\capa % geração automática da capa
\pretextual
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Geracao automatica da folha de rosto
%%%% Opções da Folha de Rosto
%%%%    - semficha
%%%%    - comficha: modelo definido pela classe. Serve para contar paginas na
%%%%                geração da ficha pela biblioteca.
%%%%    - pdf: informar o nome do arquivo pdf com a ficha fornecinada
%%%%           pela bibliteca.
%\folhaderosto[Fichacatalografica]


%	\termodeaprovacao % <- ainda a ser implementado corretamente

%%% Errata
%\include{errata}
%%%

%%%%% dedicatória (opcional)
\begin{dedicatoria}
Dedico este trabalho aos meus pais, e a todos que fizeram parte de alguma forma da sua elaboração.
\end{dedicatoria}

%%%%%% agradecimentos (opcional)
\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente a Deus, pelas oportunidades e chances que Ele me proporcionou, pela vida saudável que tenho e pela minha família abençoada. Agradeço aos meus pais por terem me proporcionado um ambiente agradável, estudo, sabedoria, carinho e amor.

Não poderia esquecer de todos vocês da equipe Buzz, vocês sem dúvidas foram primordiais, muito obrigado. Por fim, obrigado professores, que fizeram parte durante esses quatro anos da minha evolução, em especial, você Thesko, que no segundo semestre teve um atitude admirada comigo e minha equipe, quando tentamos plagiar o trabalho final da disciplina Laboratório de Informática haha, e agradeço também a você, Gabriel Costa, pelas conversas e pelos conselhos dados durante esses meses finais.
\end{agradecimentos}

%%%%% epigrafe (opcional)
%\begin{epigrafe}
%Texto da ep\'igrafe.
%\end{epigrafe}
%%%%% resumo
\begin{resumo}
O objetivo deste projeto é o desenvolvimento de um painel online para acompanhamento de resultados do \sigla{MIP}{Manejo Integrado de Pragas} na cultura da soja. Esse painel é importante para aumentar a eficiência e eficácia na realização das análises de dados do projeto MIP, implementado pela \sigla{EMATER}{Instituição Paranaense de Assistência Técnica e Extensão Rural}. O painel online foi desenvolvido com JQuery para incluir dinamismo nas páginas da aplicação e realizar chamadas AJAX às APIs REST que fornecem dados para os gráficos do painel. A aplicação também funcionará \textit{offline}, por meio da implementação da metodologia \textit{Progressive Web Apps}. Os gráficos foram construídos com a biblioteca Highcharts. O \textit{framework} Bootstrap foi utilizado para o desenvolvimento de páginas responsivas. O Git e o GitHub foram utilizados para realizar o controle de versão do código fonte e para gerenciamento do projeto. O desenvolvimento usou as seguintes práticas ágeis durante seu desenvolvimento: priorização do \textit{backlog}, realização de interações com 2 semanas, utilização do quadro Kanban para organizar as atividades e construção da prototipação para auxiliar o levantamento de requisitos. É esperado que o painel facilite a visualização da ocorrência de pragas na cultura da soja durante e após a coleta de dados. Consequentemente, o painel deve aumentar a eficiência e eficácia na tomada de decisões em relação ao uso de agrotóxicos na cultura da soja.
\end{resumo}
%
%%%%% abstract em ingles
\begin{abstract}
FERNANDES, Gabriel Grazionale Gomes. \textbf{\UTFPRtitledata.} \UTFPRanodefesa. \pageref{LastPage} f. Proposal of work of conclusion of course in Software Engineering -- Software Engineering, Federal University of Technology - Paraná. Cornélio Procópio, \UTFPRdatadata.

The objective of this project is the development of an online panel to monitor the results of IPM (Integrated Pest Management) in the soybean crop. This panel is important to increase the efficiency and effectiveness of the IPM project data analysis, implemented by EMATER (Paraná Institution of Technical Assistance and Rural Extension). The online dashboard was developed with JQuery to include dynamism in the application pages and make AJAX calls to the REST APIs that provide data for dashboard graphics. The application will also work offline, through the implementation of the Progressive Web Apps methodology. The graphics were built with the Highcharts library. The Bootstrap framework was used for the development of responsive pages. Git and GitHub were used to perform source code version control and project management. The development used the following agile practices during its development: backlog prioritization, accomplishment of interactions in 2 weeks, use of Kanban framework to organize the activities and prototyping constructions to assist the requirements elicitation. It is expected that the panel will facilitate the visualization of the pests occurrence in the soybean crop during and after data collection. Consequently, the panel must increase the efficiency and effectiveness in the decision making regarding the use of agrochemicals in the soybean crop.

\textbf{Keywords:} \UTFPRkeywordsdata
\end{abstract}

%%%%% abstract em frances
%\begin{resume}
%SOBRENOME, Nome. \textbf{Titre Français.} \UTFPRanodefesa. \pageref{LastPage} f. %Mémoire de Maîtrise -- Programme d'études Supérieures en Génie Électrique, %Université Technologique Fédérale - Paraná. Cornélio Procópio, \UTFPRdatadata.

%Il s'agit d'un résumé en français. (maximum de 500 mots).

%\textbf{Mots-clés:} mot-clé 1. mot-clé 2. (3 à 5 mots)
%\end{resume}

%%%%%% Lista de Ilustrações conforme ABNT
%\listadeilustracoes
%%% Para Gera lista individuais de comentar o comando acima e
%%% descomentar das listas individuais
%%%%%%%%%%%
%%%% listas (opcionais, mas recomenda-se a partir de 5 elementos)
%%%%
\listadefiguras % geração automática da lista de figuras
\listadetabelas % geração automática da lista de tabelas
%\listadequadros % geração automática da lista de quadros
%\listadegraficos % geração automática da lista de gráficos
%\listadefotos % geração automática da lista de fotos
%\listadefluxogramas % geração automática da lista de fluxogramas
\listadesiglas  % geração automática da lista de siglas
%\listadeabreviaturas  % geração automática da lista de abreviaturas
%\listadeacronimos   % geração automática da lista de acrônimos
%\listadesimbolos % geração automática da lista de símbolos

%\%listofalgorithms %%%%% EM FASE DE TESTES

% sumario
\sumario % geração automática do sumario

%\cleardoublepage
%\hypersetup{pageanchor=true}
\textual

%---------- Inicio do Texto ----------
% recomenda-se a escrita de cada capitulo em um arquivo texto separado (exemplo: intro.tex, fund.tex, exper.tex, concl.tex, etc.) e a posterior inclusao dos mesmos no mestre do documento utilizando o comando \input{}, da seguinte forma:
\input{capitulo1/cap1.tex}
\input{capitulo2/cap2.tex}
\input{capitulo3/cap3.tex}
\input{capitulo4/cap4.tex}
\input{capitulo5/cap5.tex}

%% Formatação de páginas de elementos pós-textuais
\postextual%% Não comente esta linha
%---------- Referencias ----------
\bibliography{referencias/referencias} % geracao automatica das referencias a partir do arquivo reflatex.bib

%% Glossário
\incluirglossario%% Comente para remover este item

%---------- Apendices (opcionais) ----------
%\apendices
% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
%\partapendices*

%\chapter{Nome do Ap\^endice}

%Use o comando {\ttfamily \textbackslash apendice} e depois comandos {\ttfamily %\textbackslash chapter\{\}}
%para gerar t\'itulos de ap\^en-dices.

%\section{Teste de Seção em um Apêndice}

% ---------- Anexos (opcionais) ----------
%\anexos
% Imprime uma página indicando o início dos anexos
%\partanexos*



%\chapter{Nome do Anexo}

%\index{Use} Use o comando {\ttfamily \textbackslash anexo} e depois comandos %{\ttfamily \textbackslash chapter\{\}}
%para gerar t\'itulos de anexos.

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
%\onecolindex %% Para indice em uma coluna
%\twocolindex  %% Para indice em duas colunas
%\indiceremissivo
%---------------------------------------------------------------------

\end{document} 